\section{Jerarquia de directoris} \label{sec:jerarquia_directoris}
La jerarquia de directoris de Linux segueix una estructura diferent a la de Windows. No hi ha discs identificats per lletres, com \texttt{C:\textbackslash}, sinó que hi ha un únic directori \texttt{/} i la resta de directoris pengen d'ell, encara que aquests directoris siguin de dispositius diferents. Aquests directoris tenen noms abreviats que descriuen la seva funció. 


El \textit{Filesystem Hierarchy Standart} (FHS)\cite{FHS} és un estàndard que defineix l'estructura de fitxers que segueixen els sistemes operatius *NIX. De totes formes, no deixa de ser un estàndard i cada distribució pot escollir canviar, modificar o afegir algunes parts. 

L'objectiu d'aquest estàndard és poder predir la localització dels arxius i programes instal·lats, ja sigui com a usuari, administrador del sistema, o algun software d'instal·lació de programari.

\subsection{Estructura del sistema}

    \textbf{\texttt{/} - Directori arrel} \\
    El directori \texttt{/} és el directori arrel de l'arbre de directoris d'un Linux. Tota la resta de directoris han de penjar d'aquest:
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{/bin} - Binaris essencials} \\
    El directori \texttt{/bin} conté els executables essencials que han d'estar disponibles per a la posta en marxa del sistema, per exemple, les ordres: \texttt{cat}, \texttt{ls}, \texttt{mount}, \texttt{cp}, etc.
    \item \textbf{\texttt{/sbin} - Binaris del sistema} \\
    El directori \texttt{/sbin} conté els executables per a dur a terme tasques pròpies del sistema operatiu a l'hora de posar en marxar, reparar o parar el sistema. Aquests estan pensats per a ser executats únicament com a superusuari. Conté programes com: \texttt{fdisk}, \texttt{shutdown}, \texttt{ifconfig}, etc.
    \item \textbf{\texttt{/boot} - Arxius d'arrancada} \\
    El directori \texttt{/boot} conté únicament els fitxers necessaris per a arrencar el sistema, com el \textit{kernel} del sistema.
    \item \textbf{\texttt{/dev} - Arxius de dispositiu} \\
    El directori \texttt{/dev} conté tots els arxius que representen dispositius físics. Per exemple, \texttt{/dev/sda} representa el primer disc dur connectat. També conté altres dispositius virtuals o especials com pot ser \texttt{/dev/null}, el qual descarta tot el que se li envia.
    \item \textbf{\texttt{/etc} - Fitxers de configuració} \\
    El directori \texttt{/etc} s'encarrega d'emmagatzemar els fitxers de configuració del sistema operatiu i de les aplicacions instal·lades al sistema. Està organitzat de forma jeràrquica, és a dir, la configuració per al \texttt{XWindow} estarà a \texttt{/etc/X11} o la configuració per a \texttt{XML} estarà a \texttt{/etc/xml}. Aquest directori no hauria de tenir arxius executables.\\
    Cal tenir en compte que aquest directori conté configuració global del sistema, els arxius de configuració específics de cada usuari estaran localitzats al seu directori \textit{home}.
    \item \textbf{\texttt{/home} - Directoris Home} \\
    El directori \texttt{/home} conté, per a cada usuari, el seu directori personal, on pot emmagatzemar els seus documents i arxius personals, la seva configuració específica, etc.
    \item \textbf{\texttt{/lib} - Llibreries compartides essencials} \\
    El directori \texttt{/lib} conté les llibreries que necessiten els binaris dels directoris \texttt{/bin} i \texttt{/sbin}. També conté les llibreries del kernel.
    \item \textbf{\texttt{/media} - Discs extraïbles} \\
    El directori \texttt{/media} s'utilitza per a muntar discs d'emmagatzematge extraïble en els seus \textit{punts de muntatge}, com poden ser els CD-ROM o les memòries USB.
    \item \textbf{\texttt{/mnt} - \textit{Punts de muntatge} temporals}
    El directori \texttt{/mnt} serveix per muntar sistemes de fitxers temporalment. Aquest directori és semblant al directori \texttt{/media}.
    \item \textbf{\texttt{/opt} - Aplicacions opcionals} \\
    El directori \texttt{/opt} conté aplicacions addicionals o opcionals que s'instal·len al seu propi directori dins de \texttt{/opt}. A la pràctica s'utilitza per a instal·lar aplicacions propietàries, ja que aquestes no acostumen a seguir l'estructura dels sistemes Linux i no es poden instal·lar al seu lloc estàndard.
    \item \textbf{\texttt{/proc} - Informació dels processos} \\
    El directori \texttt{/proc} conté informació de l'estat dels processos i aplicacions que s'estan executant en el moment.
    \item \textbf{\texttt{/root} - \textit{Home} del superusuari} \\
    El directori \texttt{/root} funciona amb la mateixa finalitat que el directori que té cada usuari a \texttt{/home}: en aquest directori el superusuari pot emmagatzemar els seus documents i també la seva configuració específica.
    \item \textbf{\texttt{/run} - Informació del sistema}
    El directori \texttt{/run} conté informació sobre el funcionament del sistema des de l'última arrencada. Per exemple, els usuaris actualment registrats o els \textit{daemons} que s'estan executant.\\
    Aquest directori abans estava situat a \texttt{/var/run} i haurà algunes aplicacions que encara no hagin fet la migració.
    \item \textbf{\texttt{/srv} - Informació dels serveis } \\
    El directori \texttt{/srv} conté informació i dades dels serveis que ofereix el sistema. Serveix per a emmagatzemar arxius i directoris que puguin oferir serveis com un servidor web o un servei de FTP.
    \item \textbf{\texttt{/tmp} - Directori Temporal} \\
    El directori \texttt{/tmb} generalment emmagatzemarà arxius temporals que desin les aplicacions del sistema, com pot ser, els arxius temporals d'un navegador d'Internet. Aquest directori generalment esborra el seu contingut al reiniciar el sistema.
    \item \textbf{\texttt{/usr} - Binaris dels usuaris} \\
    El directori \texttt{/usr} conté una segona jerarquia per a aplicacions. Aquestes aplicacions poden ser compartides per diversos sistemes ja que el sistema no depèn d'elles, sinó que són aplicacions pensades per a que les utilitzin els usuaris.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{\texttt{/usr/bin}} \\
        Arxius executables per a ser utilitzats pels usuaris.
        \item \textbf{\texttt{/usr/lib}} \\
        Llibreries per les aplicacions de \texttt{/usr/bin}.
        \item \textbf{\texttt{/usr/sbin}} \\
        Aplicacions del sistema, però que no són vitals per al seu funcionament, com poden ser, la majoria dels \textit{daemons} que utilitza el sistema.
        \item \textbf{\texttt{/usr/share}} \\
        Conté les dades que utilitzen les aplicacions de \texttt{/usr/bin} i que no depenen de l'arquitectura del sistema, per exemple, imatges o sons.
        \item \textbf{\texttt{/usr/local}} \\
        Tercera jerarquia d'aplicacions. Aquest directori s'utilitza per instal·lar \textit{software} localment, ja sigui des de codi font o aplicacions autoinstal·lables. Segueix la mateixa estructura que els seus pares, però té directoris addicionals com \texttt{/include} o \texttt{/src} per a guardar el codi font.
    \end{itemize}
    \item \textbf{\texttt{/var} - Arxius variables} \\
    El directori \texttt{/var} té contingut dinàmic que canvia durant el funcionament del sistema, tals com logs, bases de dades, e-mails i altres arxius que s'espera que variïn durant el funcionament del sistema.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{\texttt{/var/log}} \\
        Conté els logs del sistema.
        \item \textbf{\texttt{/var/spool}} \\
        Conté arxius de mail, cron, cues d'impressió, etc.
        \item \textbf{\texttt{/var/tmp}} \\
        Té el mateix propòsit que \texttt{/tmp}, però els arxius no s'esborren al reiniciar el sistema.
    \end{itemize}
\end{itemize}

De tots aquests directoris hi ha alguns que poden estar muntats des d'una altra partició o disc físic, per a poder ser compartits per diferents sistemes, alguns d'aquests són: \texttt{/usr}, \texttt{/usr/local}, \texttt{/opt}, \texttt{/home}, etc.
A més a més, hi ha alguns sistemes de fitxers que no existeixen físicament, es creen al iniciar el sistema. Aquests són: \texttt{/sys}, \texttt{/proc} i \texttt{/run}.

\subsection{Algunes modificacions comunes}
Algunes distribucions de Linux fan \textit{symlinks} (accessos directes) de \texttt{/bin} a \texttt{/usr/bin}, o fins i tot de \texttt{/sbin} a \texttt{/bin}.

Altres distribucions de Linux no diferencien entre \texttt{/lib} i \texttt{/usr/lib} i fan que \texttt{/lib} sigui un \textit{soft link} a \texttt{/usr/lib}. Passa el mateix amb \texttt{/bin} i \texttt{/usr/bin} o \texttt{/sbin} i \texttt{/usr/sbin}. Fins i tot hi ha alguns distribucions que ho ajunten tot a \texttt{/usr/bin}!!
\begin{boxed}
      \textbf{Exercici 1.} Quina és la funció del directori \texttt{skel} i on es troba?
\end{boxed}

